% !TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Conclusiones}

%\Blindtext
La sinergia de todos los diseños, diagramas, códigos y pruebas dieron como resultado el correcto funcionamiento e implementación de un control multirobot basado en un esquema líder-seguidor, implementado al seguimiento de trayectorias y a la evasión de obstáculos, dando por cumplidos los objetivos particulares orientados a la selección, implementación y construcción de los subsistemas que componen el proyecto. Se llevó a cabo la selección, acondicionamiento y ejecución correcta, de todos los sensores para la recabación de datos, así mismo, los diversos algoritmos fueron satisfactoriamente implementados para el adecuado comportamiento de los robots, estableciendo una comunicación entre el usuario y los robots, por medio de una interfaz gráfica capaz de desplegar información del sistema, así como también la selección de trayectorias, el encendido o apagado de los robots. \\


Respecto a la implementación del VFH (Vector Field Histogram) para la evasión de obstáculos, tuvo que ser modificada varias veces, ya que cada vez se buscó una mejor adaptación con el sensor LIDAR y la adición de nuevos factores, como el factor que aumentaba la dimensión de los obstáculos para evitar los choques debido a las dimensiones de los robots y el área de trabajo. La utilización de hilos de ejecución en la programación fue fundamental para el proyecto, ya que permitió realizar distintos procesos de cómputo, aumentando la velocidad de respuesta del sistema y brindando movimientos fluidos a ambos robots, sin complicar la programación por la suma de otras acciones a ejecutar. \\


Al diseñar, desarrollar y realizar un sistema de control multirobot, se dejó como contribución, al alcance de la comunidad politécnica y de la sociedad, dos algoritmos totalmente funcionales, para su uso en diversas aplicaciones relacionadas con la robótica cooperativa. El primer algoritmo es el VFH implementado en ROS y en Python, haciendo uso únicamente de un sensor LIDAR, permitiendo su implementación en otros robots o sistemas. El segundo es el algoritmo líder-seguidor, pudiendo ser aplicado para más de dos robots o con distintas configuraciones motrices. \\


A continuación, se detalla de mejor manera, las razones por las cuales se considera como ``exitoso" el cumplimiento de cada uno de los objetivos particulares. \\


\textbf{Seleccionar y construir dos sistemas de locomoción para los móviles que les permita moverse en superficies y ambientes controlados.} Este objetivo se cumplió al analizar las distintas opciones disponibles de acuerdo con el presupuesto económico y técnico, eligiéndose al TurtleBot 3 Burger como la mejor opción disponible de acuerdo a lo antes mencionado. La segunda parte del objetivo se cumplió al ensamblar y probar los 2 TurtleBot 3 Burger en una superficie de prueba. Se encuentran documentados los detalles de la implementación en la sección de Integración del área funcional \textit{estructura}. \\


\textbf{Diseñar e implementar un control de seguimiento de trayectoria para el robot líder.} Este objetivo se cumplió al diseñar un algoritmo de seguimiento, el cual hizo uso de la matriz de fuerza para la correcta orientación de los robots, para así mantenerse sobre la trayectoria. Los detalles de implementación se mencionan en el área funcional de \textit{procesamiento}, puntualmente en las pruebas A y B.\\

\textbf{Diseñar e implementar un control de seguimiento al líder para el robot seguidor.} Este objetivo se cumplió al diseñar un algoritmo de seguimiento al líder, el cual hizo uso de la lista de puntos FIFO, cumpliendo con la función de orientar de manera correcta al seguidor, para así imitar la trayectoria realizada por el líder. La implementación fue hecha con el lenguaje de programación Python, ROS. Los detalles de implementación se mencionan en el área funcional de \textit{procesamiento}, específicamente en la prueba C. \\


\textbf{Establecer e implementar un método de comunicación apropiado para la configuración líder seguidor.} El método de comunicación entre los robots elegido fue ROS, permitiendo la fácil transmisión de mensajes personalizados, y entre distintas computadoras, apoyado del protocolo de la comunicación WiFi. Los detalles de implementación se mencionan en el área funcional de procesamiento, específicamente la parte de comunicación. \\


\textbf{Diseñar e implementar un algoritmo para la evasión de obstáculos fijos.} El algoritmo fue diseñado a partir del VFH, el cual fue ajustado a los sensores y lenguajes de programación usados, que a su vez fueron parte de la implementación. Los detalles de implementación se mencionan en el área funcional de \textit{procesamiento}, específicamente en la prueba D. \\


\textbf{Seleccionar e implementar un sistema de sensado en el robot líder, para su propia localización y detección de obstáculos.} El sistema de sensado fue seleccionado juntos los robots móviles, la implementación consistió en lograr correctas mediciones para detectar obstáculos de forma correcta y lograr su localización donde la mayor parte del trabajo consistió en ajustes por medio de software. Los detalles de implementación se mencionan en el área funcional de \textit{percepción}. \\


\textbf{Seleccionar e implementar un sistema de sensado en el robot seguidor, para la identificación del líder.} El sistema de sensado fue seleccionado junto con los robots móviles, la implementación consistió en lograr correctas mediciones para localizar al líder, esta sección también fue en su mayoría ajustes por medio de software. Los detalles de implementación se mencionan en el área funcional de percepción. \\


\textbf{Diseñar e implementar una GUI para el monitoreo del sistema, la selección de una trayectoria a seguir y delimitar el área de trabajo.} El diseño de la GUI fue presentado durante la sección de diseño detallado y posteriormente modificada durante la implementación para mejorar el aspecto visual, concordando con las funciones del objetivo en cuestión. Los detalles de implementación se profundizan en la sección de Implementación titulada Realización de la HMI. \\

