% !TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Análisis de Costo}
%\blindtext
\section{Costos variables}
Los costos variables corresponden a los costos directos involucrados en la producción y venta de un artículo. Alineándose al presente proyecto, no se cubrieron gastos por ventas, pero si por producción, derivándose en las siguientes dos categorías:

\begin{itemize}
	\item Costos por materias primas.
	\item Costos por mano de obra directa.
\end{itemize}

Los \textit{costos primarios} corresponden a los costos por materia prima directamente gastados. Ya que en este proyecto no se manufacturó ni tampoco se transformó el material, la materia prima corresponde a todo el material utilizado para llevar a cabo el desarrollo del proyecto, abarcando desde la compra de los robots hasta la compra de tornillos, pegamento, etc.

%%Tabla 1
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4.5cm}|c|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{4cm}|}
		\hline
		Articulo & Cantidad & Precio unitario & Precio total \\
		\hline
		TurtleBot3 Burger & 2 & 590 USD* & 1180 USD*\\
		\hline
		Teclado y mouse Logitech & 2 & 343.97 MXN & 687.80 MXN\\
		\hline
		Cargador Energizer & 1 & 206.03 MXN & 206.03 MXN\\
		\hline
		Plan de remplazo & 2 & 68.10 MXN & 136.20 MXN\\
		\hline
		Adaptador de HDMI a VGA & 2 & 188.70 MXN & 188.70 MXN\\
		\hline
		Baterías & 1 & 76.73 MXN & 73.73 MXN\\
		\hline
		Placas de madera & 3 & 170.00 MXN & 510.00 MXN\\
		\hline
		Tira de pino & 6 & 25.00 MXN & 150.00 MXN\\
		\hline
		Otros (tornillos, pegamento, etc) & n & 150.00 MXN & 150.00 MXN\\
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Total} & \cellcolor{naranja}24,808.75 MXN\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de costos variables.}
	\label{tab:Tabla_CostosVariables}
\end{table}
%-------------------------
*La compra de los TurtleBot3 Burger se realizó el 14 de septiembre de 2018, ese día el tipo de cambio correspondió a 19.24 pesos mexicanos por cada dólar estadounidense.

\section{Costos fijos}

%\subsection{Costos fijos por horas trabajadas}

%Para calcular los costos fijos por horas trabajadas, se dividen los costos fijos de la empresa entre el total de horas trabajadas.
Los \textit{costos fijos} se presentan a continuación considerando las horas trabajadas.

%%Tabla 2-------------------------------------------------------
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{TT1} &Total de días trabajados & Horas trabajadas por día\\ \cline{2-3}
		& 85 & 3\\
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Total de horas trabajadas} & 255\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Días trabajados en TT1.}
	\label{tab:Diastrabajados_TT1}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{TT2} &Total de días trabajados & Horas trabajadas por día\\ \cline{2-3}
		& 95 & 4\\
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Total de horas trabajadas} & 380 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Días trabajados TT2.}
	\label{tab:Diastrabajados_TT2}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Total de días trabajados & 180 días \\
		\hline
		Total de horas trabajadas & 635 horas \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Total de días y horas trabajadas.}
	\label{tab:Total_dias_horas}
\end{table}

%%---------------------------------------------------------------
Nota: El total de días trabajados es ideal, ya que únicamente se están contabilizando los 5 primeros días de la semana, sin contar fines de semana, ni vacaciones, aunque se haya trabajado en fines de semana y vacaciones. Este análisis se hizo basándose en el calendario del Instituto Politécnico Nacional (semestres 2019 -1 y 2019 -2).

Los costos fijos son costos periódicos, es decir, suelen incurrirse a ellos por medio del tiempo transcurrido, como lo sería costos por renta, mantenimiento, etc., pero como en este caso, no se cubrieron ninguno de esos gastos porque fueron gastos cubiertos por el Instituto Politécnico Nacional, se consideran como gastos fijos, los gastos de transporte, comidas, y tiempo de estancia en la escuela por todos los miembros del equipo.

%%----------------------------------Tabla 3
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		Tipo de gasto & Gasto por día [MXN]& Gasto por el total de días trabajados (180) \\
		\hline
		Pasajes & \$140.00 & \$25,200.00 \\
		\hline
		Comidas & \$160.00 & \$28,800.00 \\
		\hline
		Otros gastos & \$15.00 & \$2,700.00 \\
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{TOTAL} & \$56,700.00 MXN \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Costo total de gastos fijos.}
	\label{tab:CostoTotal_GastosFijos}
\end{table}

\section{Costo total}

El \textit{costo total} del proyecto corresponde a la suma del \textit{costo fijo} más la suma del \textit{costo variable}.
\begin{center}
	\textit{Costo total = Costo fijo + Costo variable}
	
	Costo total del proyecto = \textcolor{red}{\$81,508.75.00}
	
\end{center}
Este es el \textit{precio neto} del proyecto, por lo que si se pensara en comercializarlo, se le podría agregar un porcentaje de ganancia con base en el costo total de proyecto. 