% !TeX encoding = ISO-8859-1

Agradezco a Dios por haberme permitido terminar una de las etapas más importantes de mi vida, esperando que sus planes y mis planes sigan coincidiendo. 

A mi familia que siempre ha estado ahí, apoyándome en cada paso que doy y que nunca han dejado de creer en mi. En especial a mi mamá que sufrió conmigo cada incertidumbre y desvelo y a mi papá que siempre ha estado ahí apoyándome.

Al Dr. Juan Luis Mata Machuca por habernos dado el beneficio de la duda y habernos permitido llevar acabo este proyecto que, sin su buena voluntad, este proyecto jamás se hubiera realizado, además de que siempre estuvo en la mejor disposición de ayudarnos en cualquier cosa; resolviéndonos cualquier duda, aconsejándonos. 

A la profesora Griselda Sánchez Otero que nos guío durante todo un año y que, sin su pericia, este trabajo no se hubiera culminado de forma exitosa.  

A mis compañeros de equipo Zarazua y Toro por haberme permitido pasar todo un año de arduo trabajo a su lado y que sin su empeño esto nunca hubiera salido. 
\begin{flushright}
\textit{\textit{Mauricio Sánchez Ortega}}
\end{flushright}

A nuestros padres y profesores por mostrarnos el camino de la superación.
A nuestros amigos por permitirnos aprender de la vida a su lado.
\begin{flushright}
\textit{\textit{David Alejandro Toro Sandoval}}
\end{flushright}

%Agradezco a Dios, a mis padres, a mis profesores, a mis compañeros por todo apoyo, enseñanzas, presupuesto y tiempo de calidad brindados, ya que sin estos el proyecto nunca hubiera sido terminado.

En primer lugar, me gustaría agradecerle a DIOS, por todas las situaciones en las que nos guio, nos puso entre las personas correctas, nos dio el conocimiento para resolver varios problemas del proyecto y de dotarnos de la tenacidad para proseguir hasta el final de la meta. 

A mis padres por ayudarme a lo largo de toda mi formación profesional, de criarme, educarme y mostrarme su afecto y compasión en cada una de las etapas de mi vida, esto para mí son obras incorruptibles que no pueden ser compradas por oro o plata, en las cuales encuentro un verdadero tesoro.

A mis hermanos Francisco y Daniel por darme su ayuda en distintas ocasiones a lo largo de mis estudios donde sentía consuelo de no estar sólo y poder recibir un buen consejo.

A mis compañeros de equipo Mauricio y Toro por ser empáticos, colaborativos y dedicar todo su tiempo, empeño y esfuerzo a lo largo del trabajo terminal, compartiendo no solo experiencias laborales sino también de amistad.

A mis profesores de TT por ayudarnos en la revisión y corrección de nuestro trabajo al profesor Mata en particular por proponernos y financiarnos el proyecto y su valioso conocimiento en control, a la maestra Griselda por todos los consejos sobre el escrito que nos daba y al profesor Mauricio por su ayuda en la implementación del código y gusto por la programación, por último, también me gustaría agradecerle al profesor Juan Carlos por su ayuda genuina en la edición del documento.

A mis profesores por todas las enseñanzas, el valor del arduo trabajo, y la amistad que me dieron, haciendo mención especial a los profesores Álvaro Gordillo, Emilio Brito, Benjamín Trejo, Erick Huitrón, Samuel Domínguez, German Escoto, Sergio Garduza, Rafael Calzada Trujillo, Fermín Acosta, Sandra Martínez, Armando Mejía, Octavio Montes, Guillermo Carrasco, Sergio Ramírez, José Pablo García y David Eguiarte.

A mis amigos por brindarme su amistad, energía, momentos alegres, inspiración, experiencias únicas y una estancia de confianza y fraternidad a lo largo de mi vida estudiantil, la cual siempre tendré en mis recuerdos teniendo en mente a mis amigos Saul Salazar, César Contreras, Itan Zoali, Francisco Villanueva, Alejandro Ramírez, Mike Rodríguez, Isaí García, Guillermo Alessandro Alva, Luis Ángel Méndez, Exel Dávila, Francisco Morales, Rogelio Caballero, Aldo Arenales, Rafael Guzmán, Brandon Quintín, Carlos García, Rafael Trovamala, Alberto Rivera, Luis Fernando Almanza, David Menchaca, Miguel Cuellar, Edmundo Morado, Aaron Ramírez, Luis Sánchez, Karla Rodríguez, Laura Maruri, Irari Jiménez, Uriel Meneses, Iván Marroquín y en especial Arturo Clemente y Efraín Paredes porque además de ser muy bueno amigos fueron un ejemplo para mí de cómo seguir a Cristo.

A mis familiares por siempre darme el ánimo para proseguir en mis estudios, brindarme consejos, pasar momentos agradables con ellos, por sus felicitaciones, por su apoyo económico y por muchas más cosas que viví con ellos, haciendo mención especial a mí tías Martha Aguilar, Luz María Aguilar, Angélica Pérez, María Zarazua, Edith Zarazua, Martha Reyes, a mis tíos Enrique Aguilar, Ramon Aguilar, Joaquín Aguilar, Jorge Zarazua, Javier Zarazua, a mis primos Ricardo Saloma, Gerardo Saloma, José Luis Guzmán, Norma Angélica, Jorge Reyes, Ariana Trejo, Luis Trejo, Susana Reyes y todos mis demás primos, tíos y por supuesto mis abuelitos.

\begin{flushright}
	\textit{\textit{Luis Fernando Zarazua Aguilar}}
\end{flushright}
